---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Шаблоны и сопоставление
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 18.1 Все случаи, где могут быть использованы шаблоны
categories: 18 all the places for patterns
tags:
- rust
---


В процессе использования языка Rust вы часто используете шаблоны, даже не осознавая этого! В этом разделе обсуждаются все случаи, где использование шаблонов является корректным.

### Ветки `match`

Как обсуждалось в главе 6, мы используем шаблоны в ветках выражений `match`. Формально выражения `match` определяется как ключевое слово `match`, значение используемое для сопоставления, одна или несколько веток, которые состоят из шаблона и выражения для выполнения, если значение соответствует шаблону этой ветки, как здесь:

```text
match VALUE {
    PATTERN => EXPRESSION,
    PATTERN => EXPRESSION,
    PATTERN => EXPRESSION,
}
```

Одно из требований к выражениям `match` состоит в том, что они должны быть *исчерпывающими* (exhaustive) в том смысле, что они должны учитывать все возможности для значения в выражении `match`. Один из способов убедиться, что вы рассмотрели каждую возможность - это иметь шаблон перехвата всех вариантов в последней ветке выражения: например, имя переменной, совпадающее с любым значением, никогда не может потерпеть неудачу и таким образом, охватывает каждый оставшийся случай.

Конкретный шаблон `_` будет соответствовать чему угодно, но он никогда не привязывается к переменной, поэтому он часто используется в последней ветке. Шаблон `_` может быть полезен, если вы, например, хотите игнорировать любое не указанное значение. Мы рассмотрим шаблон `_` более подробно в разделе ["Игнорирование значений в шаблоне](ch18-03-pattern-syntax.html#ignoring-values-in-a-pattern)<!--  --> позже в этой главе.

### Условные выражения `if let`

В главе 6 мы обсуждали, как использовать выражения `if let` как правило в качестве более короткого способа записи эквивалента `match`, которое обрабатывает только один случай. Дополнительно `if let` может иметь соответствующий `else`, содержащий код для выполнения, если шаблон выражения `if let` не совпадает.

В листинге 18-1 показано, что можно также смешивать и сопоставлять выражения `if let`, `else if` и `else if let`. Это даёт больше гибкости, чем `match` выражение, в котором можно выразить только одно значение для сравнения с шаблонами. Кроме того, условия в серии `if let`, `else if`, `else if let` не обязаны относиться друг к другу.

Код в листинге 18-1 показывает последовательность проверок нескольких условий, определяющих каким должен быть цвет фона. В данном примере, мы создали переменные с предопределёнными значениями, которые в реальной программе могли получить из пользовательского ввода.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-01/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 18-1: Использование условных конструкций <code>if let</code>, <code>else if</code>, <code>else if let</code>, и <code>else</code></span>

Если пользователь указывает любимый цвет, то этот цвет является цветом фона. Если сегодня вторник, то цвет фона - зелёный. Если пользователь указывает свой возраст в виде строки, и мы можем успешно проанализировать его и представить числом, то цвет будет либо фиолетовым, либо оранжевым, в зависимости от значения числа. Если ни одно из этих условий не выполняется, то цвет фона будет синим.

Эта условная структура позволяет поддерживать сложные требования. С жёстко закодированными значениями, которые у нас здесь есть, этот пример напечатает `Using purple as the background color`.

Можно увидеть, что `if let` может также вводить затенённые переменные, как это можно сделать в `match` ветках: строка `if let Ok(age) = age` вводит новую затенённую переменную `age`, которая содержит значение внутри варианта `Ok`. Это означает, что нам нужно поместить условие `if age > 30` внутри этого блок: мы не можем объединить эти два условия в `if let Ok(age) = age && age > 30`. Затенённый `age`, который мы хотим сравнить с 30, не является действительным, пока не начнётся новая область видимости с фигурной скобки.

Недостатком использования `if let` выражений является то, что компилятор не проверяет полноту (exhaustiveness) всех вариантов, в то время как с помощью выражения `match` это происходит. Если мы пропустим последний блок `else` и поэтому пропустим обработку некоторых случаев, компилятор не предупредит нас о возможной логической ошибке.

### Условные циклы `while let`

Аналогично конструкции `if let`, конструкция условного цикла `while let` позволяет условию цикла `while` работать до тех пор, пока шаблон продолжает совпадать. Пример в листинге 18-2 демонстрирует цикл `while let`, который использует вектор в качестве стека и печатает значения вектора в порядке обратном тому, в котором они были помещены.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-02/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-2: Использование цикла <code>while let</code> для печати значений до тех пор, пока <code>stack.pop()</code> возвращает <code>Some</code></span>

В этом примере выводится 3, 2, а затем 1. Метод `pop` извлекает последний элемент из вектора и возвращает `Some(value)`. Если вектор пуст, то `pop` возвращает `None`. Цикл `while` продолжает выполнение кода в своём блоке, пока `pop` возвращает `Some`. Когда `pop` возвращает `None`, цикл останавливается. Мы можем использовать `while let` для удаления каждого элемента из стека.

### Цикл `for`

В главе 3 мы упоминали, что цикл `for` является самой распространённой конструкцией цикла в коде Rust, но мы ещё не обсуждали шаблон, который использует ключевое слово `for`. В цикле  `for`, шаблон - это значение, которое следует непосредственно за ключевым словом `for`, поэтому `for x in y` `x` является шаблоном.

В листинге 18-3 показано, как использовать шаблон в цикле `for` для деструктурирования или разбиения кортежа как части цикла `for` .

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-03/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-3: Использование шаблона в цикле <code>for</code> для деструктурирования кортежа</span>

Код в листинге 18-3 выведет следующее:

```console
{{#include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-03/output.txt}}
```

Мы используем метод `enumerate` чтобы адаптировать итератор для создания значения и индекса этого значения в итераторе, помещённом в кортеж. Первый вызов `enumerate` производит кортеж `(0, 'a')`. Когда это значение сопоставляется с шаблоном `(index, value)`, `index` будет равен `0` а `value` будет равно `'a'` и будет напечатана первая строка выходных данных.

### Оператор `let`

До этой главы мы подробно обсуждали только использование шаблонов с `match` и `if let`, но на самом деле, мы использовали шаблоны и в других местах, в том числе в операторах `let`. Например, рассмотрим следующее простое назначение переменной с помощью `let`:

```rust
let x = 5;
```

На протяжении всей этой книги мы использовали `let` сотни раз, хотя вы, возможно, не поняли, что вы использовали шаблоны! Более формально, выражение `let` выглядит так:

```text
let PATTERN = EXPRESSION;
```

В выражениях типа `let x = 5;` с именем переменной в слоте `PATTERN`, имя переменной является просто отдельной, простой формой шаблона. Rust сравнивает выражение с шаблоном и присваивает любые имена, которые он находит. Так что в примере `let x = 5;`, `x` - это шаблон, который означает "привязать то, что соответствует здесь, переменной `x`". Поскольку имя `x` является полностью шаблоном, этот шаблон фактически означает "привязать все к переменной `x` независимо от значения".

Чтобы более чётко увидеть аспект сопоставления с шаблоном `let`, рассмотрим листинг 18-4, в котором используется шаблон с `let` для деструктурирования кортежа.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-04/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-4. Использование шаблона для деструктуризации кортежа и создания трёх переменных одновременно</span>

Здесь мы сопоставляем кортеж с шаблоном. Rust сравнивает значение `(1, 2, 3)` с шаблоном `(x, y, z)` и видит, что значение соответствует шаблону, поэтому Rust связывает `1` с `x`, `2` с `y` и `3` с `z`. Вы можете думать об этом шаблоне кортежа как о вложении в него трёх отдельных шаблонов переменных.

Если количество элементов в шаблоне не совпадает с количеством элементов в кортеже, то весь тип не будет совпадать и мы получим ошибку компилятора. Например, в листинге 18-5 показана попытка деструктурировать кортеж с тремя элементами в две переменные, что не будет работать.

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-05/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-5: Неправильное построение шаблона, переменные не соответствуют количеству элементов в кортеже</span>

Попытка скомпилировать этот код приводит к ошибке:

```console
{{#include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-05/output.txt}}
```

Если бы мы хотели игнорировать одно или несколько значений в кортеже, мы могли бы использовать `_` или `..`, как вы увидите это в разделе [“Игнорирование значений в Шаблоне”](ch18-03-pattern-syntax.html#ignoring-values-in-a-pattern)&lt;!-- <!--  --> --&gt;. Если проблема в том, что у нас слишком много переменных в шаблоне, решение состоит в том, чтобы сделать так что типы совпадают, удаляя некоторые переменные и уравнивая число переменных к числу элементов в кортеже.

### Параметры функции

Параметры функции также могут быть образцами. Код в листинге 18-6 объявляет функцию с именем `foo`, которая принимает один параметр с именем `x` типа `i32`, к настоящему времени это должно выглядеть знакомым.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-06/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 18-6: Сигнатура функции использует образцы в параметрах</span>

`x` это часть шаблона! Как и в случае с `let`, мы можем сопоставить кортеж в аргументах функции с образцом. Листинг 18-7 разделяет значения в кортеже при его передачи в функцию.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch18-patterns-and-matching/listing-18-07/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 18-7: Функция с параметрами, которая разрушает кортеж</span>

Этот код печатает `текущие координаты: (3, 5)`. Значения `&(3, 5)` соответствуют образцу `&(x, y)`, поэтому `x` - это значение `3`, а `y` - это значение `5`.

Добавляя к вышесказанному, мы можем использовать шаблоны в списках параметров замыкания таким же образом, как и в списках параметров функции, потому что, как обсуждалось в главе 13, замыкания похожи на функции.

На данный момент вы видели несколько способов использования шаблонов, но шаблоны работают не одинаково во всех местах, где их можно использовать. В некоторых местах шаблоны должны быть неопровержимыми; в других обстоятельствах они могут быть опровергнуты. Мы обсудим эти две концепции далее.
